

### Método Tradicional para comprobar la formula general

1. Primero se pone la ecuación polinómica cuadrática general de una sola variable

$$ax^2 + bx + c = 0$$

2. Se divide todo entre el coeficiente del primer término, es decir todo entre a

$$\frac{ax^2}{a} + \frac{bx}{a} + \frac{c}{a} = \frac{0}{a}$$

$$x^2 + \frac{bx}{a} + \frac{c}{a} = 0$$

3. Se pasa el termino independiente al miembro derecho de la ecuación

$$x^2 + \frac{bx}{a} = -\frac{c}{a}$$

4. Ahora se suma de ambos lados lo faltante para que se pueda realizar el cuadrado perfecto del miembro izquierdo de la ecuación

$$x^2 + \frac{bx}{a} + \frac{b^2}{4a^2} = -\frac{c}{a} + \frac{b^2}{4a^2}$$

5. Se reconoce el cuadrado perfecto del miembro derecho es decir factorizamos y se desarrollan las operaciones del miembro derecho

$$\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 = -\frac{4ac}{4a^2} + \frac{b^2}{4a^2}$$

$$\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 = \frac{b^2 - 4ac}{4a^2}$$

6. Ahora simplemente se despeja x

$$x + \frac{b}{2a} = \pm \sqrt{\frac{b^2 - 4ac}{4a^2}}$$

$$x + \frac{b}{2a} = \frac{\pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$

$$x + \frac{b}{2a} - \frac{b}{2a} = \frac{\pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} - \frac{b}{2a}$$

$$x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$

7. Y listo ya comprobamos la fórmula general y podemos ver el por que la usamos que básicamente es la forma despejada x de un polinomio cuadrado perfecto.

### Método Poh-Shen Loh

1. Primero debemos de tener el polinomio cuadrado perfecto en su forma normalizada en donde el coeficiente de  $x^2$  es 1, es decir:

$$x^2 + Bx + C = 0$$

En donde:

$$B = \frac{b}{a} \quad y \quad C = \frac{c}{a}$$

Tarea 1.1  
La fórmula general

2. Por las raíces  $r_1$  y  $r_2$  y las relaciones de Viète entonces:

$$r_1 + r_2 = -B$$

$$r_1 * r_2 = C$$

3. Ahora se tiene que representar el promedio  $M$  y desviación  $s$  de  $r_1 r_2$

$$M = \frac{r_1 + r_2}{2} = -\frac{B}{2}$$

Y se escribe

$$r_1 = M + s$$

$$r_2 = M - s$$

4. Ahora hacemos el producto de las raíces

$$r_1 * r_2 = C$$

$$(M + s)(M - s) = C$$

$$M^2 - s^2 = C$$

5. Se despeja  $s$

$$-s^2 = C - M^2$$

$$s^2 = M^2 - C$$

$$s = \sqrt{M^2 - C}$$

6. Ahora sacamos las raíces en donde

$$r_1 = M + s$$

$$r_1 = M + \sqrt{M^2 - C}$$

Y también

$$r_2 = M - s$$

$$r_2 = M - \sqrt{M^2 - C}$$

Entonces

$$x = M \pm \sqrt{M^2 - C}$$

7. Y esta sería la fórmula de Poh-Shen Loh

8. Ahora comprobaremos que es igual a la fórmula general sustituyendo los valores de  $M$  y  $C$

$$x = -\frac{B}{2} \pm \sqrt{\left(-\frac{B}{2}\right)^2 - \frac{C}{a}}$$

$$x = -\frac{\frac{b}{a}}{2} \pm \sqrt{\left(-\frac{\frac{b}{a}}{2}\right)^2 - \frac{c}{a}}$$

$$x = -\frac{b}{2a} \pm \sqrt{\left(-\frac{b}{2a}\right)^2 - \frac{c}{a}}$$

$$x = -\frac{b}{2a} \pm \sqrt{\frac{b^2}{4a^2} - \frac{c}{a}}$$

$$x = -\frac{b}{2a} \pm \sqrt{\frac{b^2}{4a^2} - \frac{4ac}{4a^2}}$$

$$x = -\frac{b}{2a} \pm \sqrt{\frac{b^2 - 4ac}{4a^2}}$$

Tarea 1.1  
La fórmula general

$$x = -\frac{b}{2a} \pm \frac{\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$
$$x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$

8. Y como resultado se comprueba que es lo mismo a la formula general entonces si es otro método para deducir la formula general de la ecuación cuadrática

### Conclusión

Se pudo ver los orígenes de la formula general de distintas maneras para tener mas de una forma de saber el por que se usa y su procedimiento que conducen a la formula general.

Cada uno de los enfoques aporta diferentes cosas. El primero resalta la técnica algebraica, y el segundo la interpretación geométrica y simétrica de las soluciones. El comprender ambos métodos me dio una amplia intuición sobre el comportamiento de las raíces de una ecuación cuadrática y me fortaleció la habilidad de la manipulación algebraica.